\chapter{Ricombinazione omologa}
Una celula parentale produce gementi in rapporto A:a 2:2, occasioni in cui \`e 3:1.
Modello di ricombinaizone per spiegare la conversione genica.

\section{Meccanismo di conversione genica}
Holliday ipotesi di un meccanismo base della ricombinazione omologa, crossing over, seguito DSB.
Conversione genica, malappaiamenti di due cromosomi omologhi durante strand invasin risolti con sistemi di riparazione.
Taglio tra $A$ e $B$, avviene digestione selettiva: resection, single strand 3'OH esposto decorato da proteine.
L'informazione in $B$ \`e diversa da $b$.
Dopo la preparazione 3;OH entra nella molecola omologa integra usata per sintesi,.
La molecola sposta uno dei due strang omologi non formare tripla elica.
Il punto di scambio holliday junciont.
Strand invasion malappaiamenti, alleli diversi mutazione puntiforme.
Mismatch repair intemredio aggiustando malappaiamenti eliminando una delle due basi.
Si genera conversione genica, varia proporzione allelica dei gameti.
Endonucleasi 3'OH disfa il filamento da sostituire, perdere il frammento ocn strand invasion.
Il filamento nuovo discrimanato dal vecchio.
Non riconoscue non si perde un allele pi\`u di altro.
Giunzione di holliday si risle ottenendo un crossing over o non riassortimento patch.
Giunzione svolto e avvitato da elcicasi, aumentando la porzione di invasione.
ENdonucleasi risolvono la struttura, il taglio generea molecola ibrida diversa.
Crossover marcatori esterni scambiati, noncrossover scambiati i marcatori centrali.
MMR su intermnedi di ricombianzione gene conversion.
Mesiosi endonucelasi SPo11 taglia DNA, indirizzata verso regioni genomiche prdm9.
MRX/MRN esonucleasi degrada DNA lascia esposto 3'OH.
RecA o Rad51 lega il ssDNA e catalizzano strand invasion proteggendo ssDNA.
Rad52 stabilizzazione RuvA/B/C migrazione. 
C taglia e erisolve struttura formata da RuvA e RuV con due duppie eliche
Preparazione del substrato possbilit\`a di strand invasion 3'OH primer, intermedio come preludio di crossing over.
Batteri reclutamento RecBCD eventi di ricombinazione con DNA linerare endogeno.
Elicasi e endonucleasi da estremit\`a rotta del DNA processandolo.
Non attiva la fase finale fino a che incontra sequenza chi non tagliabile GCGGTGG cap modulatore di RecBCD protegge filamento, digestione altro.
Lsequenza esposte varie 3'OH.
Ricombinazione funzionalmento di informazioni.
Liveiti Spo111 induce DSB, endonucleasi tirosina si aggancia a DNA rotto.
Crossin ogver taglia e si dissocia da complesso meiosi Dme1 Rad51 attaccano ssDNA aiutando strand invasion.
Mating type iudentit\`a sessuale tre elementi funzionali: 1 cromosoma HML HMR informaizoni sessuali per $A$ e $\alpha$.
Silenti controllo epigenetico, lievito cambia sesso produzione di HO tagli aDNA MATa attiva DSB, riparato con end joining o da altra regione silente, switch mating tupe.
Meccanismo direzionale ricombinazione omologa.

